<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wantfee.github.io/blog</id>
    <title>UI designer &amp; Web Developer. Blog</title>
    <updated>2022-12-13T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wantfee.github.io/blog"/>
    <subtitle>UI designer &amp; Web Developer. Blog</subtitle>
    <icon>https://wantfee.github.io/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[重复的原则——从音乐聊到UI设计]]></title>
        <id>the principle of repetition -- from music to UI design</id>
        <link href="https://wantfee.github.io/blog/the principle of repetition -- from music to UI design"/>
        <updated>2022-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[最近在读《聆听音乐》这本书。忽然觉得音乐的创作和UI设计存在着很多相似性，一些基本的创作原则是共通的。]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近在读《聆听音乐》这本书。忽然觉得音乐的创作和UI设计存在着很多相似性，一些基本的创作原则是共通的。</p><p>对于音乐来讲，一个非常重要的方面就是曲式，也就是乐曲的结构，无论是流行音乐还是古典音乐，曲式都是非常重要的一个方面。从简单的二段式、三段式，到主题与变奏、回旋曲直至篇幅更大、结构更为复杂的奏鸣曲—快板曲式，其中一个重要的创作手法就是重复。我们经常可以很容易的发现，一个主题在整个乐曲中不断地再现，这种再现有时是简单的重复，但大多数时候是变化后的重复。</p><p>那么为什么要重复？一首乐曲可不可以从开始到结束完全不重复？从一段乐思开始不断地进行线性的发展，从始至终完全是新的旋律？当然可以，虽然这样的曲式运用的并不多。浪漫主义时期根据诗歌谱曲的艺术歌曲会见到这样的例子，通常把这种没有明显重复，旋律和和声总在不断变化的作品，成为通谱体。</p><p>但从大量的乐曲上来看，重复的创造手法，无疑具有巨大的价值。原因就在于重复能够让整个作品更有统一感和完整性，它更符合人类审美心理上的需求。人类会本能地对未知事物的整体进行细分，将其梳理为更小的结构，便于理解和认知。对于毫无头绪，错综复杂完全理不出结构的内容，会本能地加以排斥，如果在结构上不能很好的认知，会觉得缺乏秩序和美感。</p><p>这样的心理放在UI设计上也是同样的道理。一个好的设计作品抛开功能性先不谈，从视觉审美上来讲无疑和音乐作品一样，需要传达一种情绪和感受。当然，相较于视觉领域的设计，音乐的这种目的并不是总是那么直接，尤其在浪漫主义时期以前。而对于设计来讲，这种情绪和感受往往是力度越强效果越好。</p><p>因此，在设计方案的构思中，为了更好的表达情绪，通常先要确立一种风格，这样才能更好的为设计提供明确的方向。之后就是在大的风格框架内不断运用重复的设计手法，持续的加强设计的力度，让期望的某种情绪表达的更加充分。因此无论是排版、配色、形状还是质感，都需要不断重复。</p><p>我们以下面这个设计作品为为例，对设计中重复的手法进行具体的说明。</p><p><img loading="lazy" alt="Docusaurus Plushie" src="/assets/images/case-44e20f49bf606f4e3c889a6f7ee6c770.png" width="1080" height="678" class="img_ev3q"></p><p>从整体情绪上来看，这个设计给人干净柔和的感受。这是和版式上大面积留白的不断重复运用直接相关的。突出的表现在每个信息区域的顶部，也就是它的标题部分。</p><p>拿banner下面的第一个信息区域来讲，和通常的设计相比，这里有意识的和banner区域留出了更多的间距。标题处的单行主标题和两行副标题垂直相叠，字号拉开差距，小范围进行对比增加层次感后向左对齐，在右侧留出了非常大的空白区域。</p><p>同样的，在内页的设计中也重复的运用了这样的设计手法。无论标题是向左对齐还是居中对齐，每个区域之间的留白空间非常大，但每个区域内的元素的间距都相对紧密，否则在板式上会显得过于松散，这样有张有弛的结构，形成了紧-疏-紧-疏的节奏，这和乐曲中A-B-A结构的曲式有着异曲同工之妙。</p><p>再来看色彩方案。很明显，这个设计采用了补色的色彩搭配方案，其中橙色为主色，而青色处于相对次要的位置。这样的配色突出表现在banner区域，可以观察到，图片中山崖及房屋部分为橙色，占据大约2/3的面积，作为图片背景的森林为青色，占据1/3的面积。需要特别指出的是，图片上的色彩大概率经过了后期处理，尤其是青色的森林树木，在原片更偏绿色的基础上将色相向蓝色方向调整了一些，目的是和橙色更加搭配。</p><p>页面中除了最显眼的banner图片，还有很多图片，如果不在色彩上进行重复，会让设计变得杂乱不堪，因此可以看到，无论任何一张图片，都重复的运用了这个色彩方案，拿右下角的建筑图来说，天空和建筑的部分色彩上虽然纯度很低，但明显偏向橙色。那么青色在哪里？仔细观看就能发现图片右下角部分的路面是呈青色的，面积虽然很小，但依然和整体的色彩方案保持一致。另外前面讲到的留白也在图片上得到了重复，首页的四张小图顶部都保留了纯净的天空，使得图片主角突出，并强化了干净的设计感受。但不得不说一句，内页的设计明显可以看出不如首页用心，无论在色彩的重复上还是图片的选择上控制不够，因此相较于首页，内页稍显杂乱。</p><p>除了色彩上的重复，在形状上，也可以观察到这样的重复。可以看到圆角矩形在设计中不断地出现。无论是图片还是按钮，都使用了圆角元素。相较于直角，圆角更加柔和，并且显得干净。这和我们期望在旅行中得到舒适、周到、温暖的服务的感受其实是有关联的。</p><p>从这个案例，我们可以看到，从色彩到版式，设计中应用了大量的重复的手法，无论是音乐还是设计，重复是创作中非常重要的方面。深刻的理解重复的原则，对于设计的提升是必不可少的。</p>]]></content>
        <author>
            <name>JeffWang</name>
            <uri>https://wantfee.github.io</uri>
        </author>
        <category label="音乐" term="音乐"/>
        <category label="重复" term="重复"/>
        <category label="UI" term="UI"/>
    </entry>
</feed>